<내용>
	<위치>
		<서명>역주 동국신속삼강행실도 1집(효자도 권1,2,3,4)</서명>
		<단계명>동국신속삼강행실 효자도 제2권 주해</단계명>
		<단계명>효자도 제2권</단계명>
		<기사제목>김씨자액(金氏自縊)</기사제목>
	</위치>

	<본문>
		<기사>
			<원문><원본위치 imgFile="P12_DS_e01_v001_2-001a.jpg">신속효자도 2:1ㄱ</원본위치>金氏自縊<원본위치 imgFile="P12_DS_e01_v001_2-001b.jpg">신속효자도 2:1ㄴ</원본위치>金氏東萊縣人 萬戶金寶文女也 天性至孝 父病呼天誓曰 如或不天吾當自盡父歿語其弟曰汝生事母我死事父自縊 康靖大王朝 㫌閭</원문>
			</저자정보>
				<한글>이성</한글>
				<한자>李惺</한자>
				<출판일>1617년(광해군 9)</출판일>
			</저자정보>
		</기사>
		<기사>
			<언해>김시 동현 사이니 만호 김보문의 리라 텬셩이 지극 러니 아비 병들거 하 블러 셔야 오 만일 하히 돕디 아니면 내 맛당이 스스로 주그리라 더니 아비 죽거 그 아려 닐러 오 너 사라셔 어미 셤기라 나 주거 아비 셤기리라 고 스스로 목 졸라 주그니라 강졍대왕됴애 졍녀시니라</언해>
			</저자정보>
				<한글>이성</한글>
				<한자>李惺</한자>
				<출판일>1617년(광해군 9)</출판일>
			</저자정보>
		</기사>
		<기사>
			<번역문>김씨자액 - 김씨가 스스로 죽다김씨는 동래현 사람이다. 만호 김보문의 딸이다. 천성이 지극한 효녀였다. 아비가 병이 들매 하늘에 다짐하여 말하기를, 만일 하늘이 돕지 않는다면 내 마땅히 스스로 죽을 것이라고 하더니, 아비가 돌아가매 그 아우더러 말하기를, 너는 살아서 어미를 섬겨라. 나는 죽어 아비를 섬길 것이다 고 하고, 스스로 목을 졸라 죽었다. 강정대왕 때 정려를 내렸다.</번역문>
			</저자정보>
				<한글>정호완</한글>
				<한자>鄭鎬完</한자>
				<출판일>2015년 5월 15일</출판일>
			</저자정보>
		</기사>
	</본문>

	<주석목록>
		<주석><주석번호>001</주석번호><주석내용>김시 동현 사이니：김씨는 동래현 사람이니. ‘-시〉-씨’의 변동은 소리의 강음화 현상의 일종으로 경음화라고 한다. 근대국어로 넘어오면서 경음화 현상이 두드러진다. 경음화는 ㄱ·ㄷ·ㅂ·ㅅ·ㅈ과 같은 평음이 ㄲ·ㄸ·ㅃ·ㅆ·ㅉ과 같은 된소리, 즉 경음으로 바뀌는 소리의 변동 현상을 이른다. 첫 음절 머리에서의 경음화는 특별한 이유 없이 소리가 되게 나므로 이를 무조건 변화라 한다. 하지만 제 2음절 이하에서는 그렇지 않다. 경음화는 일종의 강음화현상이다.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>002</주석번호><주석내용>그 아려 닐러 오：그 아우에게 일러 말하되. ‘-려’는 후치사로서 동사 ‘리다’에서 비롯한 형태다. ‘아우’의 기원형은 ‘아수’인데 방언에서는 아직도 쓰이고 있다. 이른바 중간 자음의 탈락을 거쳐서 ‘아수〉아〉아〉아우’로 약화 탈락되어 오늘날에는 ‘아우’가 표준어로 굳어졌다. 아직도 경상도를 중심으로 한 남부 방언에서는 ‘가살, 가실, 가슬’계와 같은 ‘아수’에서 중간 자음이 아직도 살아 쓰이고 있다. 중간 자음과 관련, 경상도의 방언 화자들이 표준어를 씀에 여러 가지 특성을 고려할 수 있을 것이다. 경북 방언에 대한 자료 조사와 발표를 통해서 경북 방언의 개념과 보편적인 특성과 그에 따르는 예시, 결론을 순서로 언어적 특징을 살펴봄으로써 그 가운데 중간 자음에 대한 것을 주목 하고자 한다. 먼저, ㅅ과 ㅆ의 변별성이다. ‘살-쌀, 썩었다-석었다’에서처럼 ‘ㅅ-ㅆ’는 대구를 중심으로 낙동강 동쪽 지역에서 비변별적으로 나타난다. 17세기에 이미 ㅅ의 경음화로 ‘ㅅ-ㅆ’의 구별이 있었던 것으로 생각된다. 어떤 과정을 거쳐 그 짧은 기간 내에 다시 ‘ㅅ-ㅆ’이 중화되었는지 분명하지 않다. 오늘날에는 학교 교육의 영향으로 세대간 상당한 차이를 보이고 있다. 고어 ‘ㅸ, ㅿ’와 중간 자음 ‘-ㄱ-’의 분포를 살펴본다. ‘누부(누나), 매서〉매바서’에서처럼 ㅸ의 경우 ‘ㅸ〉ㅂ’으로의 변화가 드러난다. ‘가실(〉가을)’에서처럼 ㅿ의 경우, ‘ㅿ〉ㅅ’의 변화가 눈에 띤다. ‘몰개(모래), 멀구(머루)’처럼 어중자음 ‘-ㄱ-’이 탈락하지 않은 것이 두드러진다. 한편, ‘염글오고’의 기본형은 ‘염글우다’(번역소학 9 : 108)인데 여기에 부사형 어미 ‘-고’가 통합된 형임. 여기 ‘-오-’는 ‘-우-’의 표기적인 이형으로 보면 된다.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>003</주석번호><주석내용>강졍대왕됴애：강정대왕(康靖大王) 조(朝)에. 강정대왕은 조선 제 9대 임금인 성종을 말한다. 세조의 큰아들인 덕종의 둘째 아들이며, 어머니는 한확의 딸 소혜왕후다. 왕비는 영의정 한명회의 딸 공혜왕후(恭惠王后)이며, 계비는 우의정 윤호의 딸 정현왕후(貞顯王后)이다. 세조가 돌아가고, 예종이 19살의 어린 나이로 즉위하게 되자 세조의 즉위 때 공을 세운 신숙주·정인지·한명회의 훈구대신들이 이시애(李施愛)의 난을 진압한 공으로 정치적 지위가 갑자기 상승한 남이 장군의 세력을 없애고 실권을 움켜쥐었다. 예종 1년(1469) 예종이 세상을 떠나자 병약한 형 월산대군을 대신하여 13살의 나이로 왕위에 올랐다. 7년간 세조의 왕비였던 정희대비(貞熹大妃)의 수렴청정을 받아 독자적으로 정국을 운영하지 못했으며, 신권이 모든 군국사무를 주도했다. 훈신세력은 성종이 즉위하던 해 가장 위협적인 정적이던 구성군(龜城君) 준(浚)을 유배시킴으로써 권력을 더욱 안정시킬 수 있었다. 성종 7년(1476) 친정을 시작했으나 세조와 같은 전권을 틀어쥐지는 못했다.</주석내용></주석>
	</주석목록>

	<원본이미지목록>
		<원본이미지명>신속효자도 2:1ㄱ</원본이미지명>
		<원본이미지명>신속효자도 2:1ㄴ</원본이미지명>
	</원본이미지목록>
</내용>