<내용>
	<위치>
		<서명>역주 월인석보</서명>
		<단계명>역주 월인석보 제21(하권)</단계명>
		<단계명>지장경</단계명>
		<기사제목>지장경 ⑧-4</기사제목>
	</위치>

	<본문>
		<기사>
			<언해>[지장경 ⑧-4] 地藏아 未來世예 諸國王과 婆羅門 等에 니르리 부텻 塔寺ㅣ어나 시혹 부텻 像이어나 菩<원본위치 imgFile="P14_WS_e01_v021_141a.jpg">월인석보 21 하:141ㄱ</원본위치>薩 聲聞 辟支佛 等 像애 니르리 맛나 손 일워 供養 布施면 이 國王 等이 세 劫을 帝釋身이 외야 勝妙樂 受리니 다가 能히 이 布施혼 福利로 法界예 廻向면 이 大國王<원본위치 imgFile="P14_WS_e01_v021_141b.jpg">월인석보 21 하:141ㄴ</원본위치>等이 十劫 中에 녜 大梵天王이 외리라</언해>
			</저자정보>
				<한글>세조(조선)</한글>
				<한자>世祖(朝鮮)</한자>
				<출판일>1449년(세조 5)</출판일>
			</저자정보>
		</기사>
		<기사>
			<번역문>[지장경 ⑧-4]또 지장아 미래세에 여러 국왕과 바라문들에 이르도록 부처의 탑사이거나 혹시 부처의 모습이거나 보살과 성문 벽지불 등의 형상에 이르도록 만나 손수 이루어 공양하고 보시하면 이 국왕 등이 세 겁을 제석신이 되어야 승묘락을 받을 것이니 만일 능히 이 보시한 복리로 법계에 회향하면 이 대국왕 등이 십겁 중에 항상 대범천왕이 될 것이다.</번역문>
			</저자정보>
				<한글>한재영</한글>
				<한자>韓在永</한자>
				<출판일>2010년 11월 20일</출판일>
			</저자정보>
		</기사>
	</본문>

	<주석목록>
		<주석><주석번호>001</주석번호><주석내용>미래세(未來世)：내세(來世). 삼세(三世)의 하나. 죽은 뒤에 다시 태어나 산다는 미래의 세상을 이른다.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>002</주석번호><주석내용>성문(聲聞)：3승의 하나. 가장 원시적 해석으로는 석존의 음성을 들은 불제자를 말함. 대승의 발달에 따라서 연각과 보살에 대할 때는 석존의 직접 제자에 국한한 것이 아니고, 부처님의 교법에 의하여 3생(生) 60겁(劫) 동안 4제(諦)의 이치를 관하고, 스스로 아라한 되기를 이상(理想)으로 하는 1종의 저열한 불도 수행자를 말함. 그러므로 대승교에서는 성문을 소승의 다른 이름처럼 보고, 성문으로 마치는 이와 대승으로 전향(轉向)하는 이를 구별하여 우법(愚法)·불우법(不愚法)의 2종으로 나눔. 또 3종성문·4종성문의 말도 있음.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>003</주석번호><주석내용>벽지불(辟支佛)：벽지가불(辟支迦佛)이라고도 쓰며, 연각(緣覺)·독각(獨覺)이라 번역. 꽃이 피고 잎이 지는 등의 외연(外緣)에 의하여 스승 없이 혼자 깨닫는 이.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>004</주석번호><주석내용>등상(等像)：나무·돌·풀·나무·흙 등(等)으로 만든 사람의 형상(形像)의 뜻으로, 어리석은 사람을 가리키는 말.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>005</주석번호><주석내용>공양(供養)：불(佛), 법(法), 승(僧)의 삼보(三寶)나 부모, 스승, 죽은 이의 영혼에게 음식, 꽃 따위를 바치는 일. 또는 그 음식을 가리킨다. 본래 공양은 신체적인 행위만을 지시하였으나, 지금은 단순히 정신적인 것까지도 포함하여 넓은 의미로 사용되고 있다. 따라서 침구, 약, 꽃, 차, 등(燈), 향 등의 재물뿐만 아니라 공경심과 신심, 수행까지도 공양의 대상이 된다. 현재 절에서는 공양이라는 말을 식사 일반의 경우에 대체하여 사용하기도 한다.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>006</주석번호><주석내용>제석(帝釋)：석제환인다라(釋提桓因陀羅)·석가제바인다라(釋迦提婆因陀羅). 제(帝)는 인다라의 번역. 석(釋)은 석가(釋迦)의 음역. 한문과 범어를 함께 한 이름. 수미산 꼭대기 도리천의 임금. 선견성(善見城)에 살면서 4천왕과 32천을 통솔하면서 불법과 불법에 귀의하는 사람을 보호하며 아수라의 군대를 정벌한다는 하늘 임금.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>007</주석번호><주석내용>법계(法界)：달마타도(達磨馱都)라 음역. 3종의 뜻이 있다. ① 계(界)는 인(因)이란 뜻, 법(法)은 성법(聖法)이니, 성법을 내는 원인이 되는 것. 곧 진여(眞如). ② 계는 성(性)이란 뜻. 법은 일체 모든 법이니, 만유 제법의 체성이 되는 것. 곧 진여. ③ 계는 분제(分齊)란 뜻. 법은 모든 법이니 분제가 서로 같지 않은 모든 법의 모양. 곧 만유 제법을 포함하여 말함.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>008</주석번호><주석내용>회향(廻向)：회전취향(廻轉趣向). 자기가 닦은 선근 공덕을 다른 중생이나 또는 불과(佛果)에 돌려 향함. 『대승의장(大乘義章)』에 3종 회향을 말함. ① 중생회향(衆生廻向). 자기가 지은 선근 공덕을 다른 중생에게 회향하여 공덕 이익을 주려는 것이니, 불·보살의 회향과, 세속에서 영가(靈駕)를 천도하기 위하여 독경하는 등이 그것. ② 보리회향(菩提廻向). 자기가 지은 온갖 선근을 회향하여 보리의 과덕(果德)을 얻으려고 취구(趣求)하는 것. ③ 실제회향(실제廻向). 자기가 닦은 선근 공덕으로 무위 적정(無爲寂靜)한 열반을 취구하는 것. 또 일반적으로는 왕상 회향(往相廻向)과 환상 회향(還相廻向)이 있다. 왕상 회향은, 자기가 지은 과거와 금생의 선근 공덕을 중생에게 베풀어서 함께 정토에 왕생하기를 원하는 것. 환상 회향은, 정토에 왕생한 뒤에 다시 대비심을 일으켜 이 세계에 돌아와서 중생을 교화하여 함께 불도에 들게 하는 것.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>009</주석번호><주석내용>대범천왕(大梵天王)：대범왕(大梵王). 범왕(梵王). 색계 초선천 중의 화려한 고루 거각에 있으면서 사바세계를 차지한 천왕. 키는 1유순. 반. 수명은 1겁 반이라 한다.</주석내용></주석>
	</주석목록>

	<원본이미지목록>
		<원본이미지명>월인석보 21 하:140ㄴ</원본이미지명>
		<원본이미지명>월인석보 21 하:141ㄱ</원본이미지명>
		<원본이미지명>월인석보 21 하:141ㄴ</원본이미지명>
	</원본이미지목록>
</내용>