<내용>
	<위치>
		<서명>역주 상원사 중창권선문</서명>
		<단계명>첩장(帖裝) 2(한문)</단계명>
		<기사제목>3. 권선문 공덕주 열기(列記)</기사제목>
	</위치>

	<본문>
		<기사>
			<원문>佛弟子承天體道烈文英武朝鮮國王李瑈　<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_010.jpg">상원사중창권선문:10</원본위치>彩色　米五百石　綿布五百匹　正布五百匹　正鐵一萬五千斤<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_011.jpg">상원사중창권선문:11</원본위치>世子 臣 珖<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_014.jpg">상원사중창권선문:14</원본위치>孝寕大君 臣臨瀛大君 臣<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_015.jpg">상원사중창권선문:15</원본위치>永膺大君 臣<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_017.jpg">상원사중창권선문:17</원본위치>河東府院君 臣 鄭蓬原府院君 臣 鄭高靈府院君 臣 申上黨府院君 臣 韓綾城府院君 臣 具<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_018.jpg">상원사중창권선문:18</원본위치>南原府院君 臣 黃南陽府院君 臣 洪密山君 臣 朴延城君 臣 朴寧城君 臣 崔<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_019.jpg">상원사중창권선문:19</원본위치>上洛君 臣 金延山君 臣判內侍府事 臣 田河原君 臣 鄭茂松君 臣 尹雞林君 臣 李<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_020.jpg">상원사중창권선문:20</원본위치>開城君 臣 崔西原君 臣 韓江城君 臣原城君 臣 元商山君 臣 黃文山君 臣 柳<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_021.jpg">상원사중창권선문:21</원본위치>信川君 臣 康驪川君 臣 李花山君 臣 權福城君 臣 權淸城君 臣 韓福川君 臣 權<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_022.jpg">상원사중창권선문:22</원본위치>戶曹判書 臣 金永嘉君 臣 權巴山君 臣 趙公山君 臣 安唐城君 臣 洪淸原君 臣 韓<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_023.jpg">상원사중창권선문:23</원본위치>雞城君 臣礪山君 臣 宋連山君 臣 李東原君 臣 咸<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_024.jpg">상원사중창권선문:24</원본위치>行上護軍 臣 金吉昌府院君 臣 權進禮副尹 臣 江寧君 臣 洪慶州府尹 臣 鄭<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_025.jpg">상원사중창권선문:25</원본위치>守觀察使 臣 姜慶尙道左道節制使 臣 卞全羅監司 臣 金慶尙道都觀察使 臣 鄭慶尙道左道䖏置使 臣 洪全羅道節制使 臣 趙<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_026.jpg">상원사중창권선문:26</원본위치>慶尙左道兵馬節制使 臣 閔慶尙右道䖏置使 臣 柳慶尙右道兵馬節制使 臣 李江原道觀察使 臣 李<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_027.jpg">상원사중창권선문:27</원본위치>晉州判官 臣 尹尙州牧使 臣 鄭司醖注簿 臣 李兵曺佐郞 臣 梁安東府使 臣 韓安東判官 臣 鄭<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_028.jpg">상원사중창권선문:28</원본위치>行星州牧使 臣 金原州牧使 臣 邉平昌郡事 臣 柳江原察訪 臣 元江原経歴 臣 沈江陵府使 臣 朴<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_029.jpg">상원사중창권선문:29</원본위치>行知平海郡事 臣 㢘行寕海府使 臣 李行新寧縣監 臣 鄭行眞寶縣監 臣 李行禮安縣監 臣 崔行義興縣監 臣 李<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_030.jpg">상원사중창권선문:30</원본위치>行知蔚山郡事 臣 金行機張縣監 臣 權行知梁山郡事 臣 &#139120;密陽府使 臣 禹慶州判官 臣 楊行迎日縣監 臣 金<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_031.jpg">상원사중창권선문:31</원본위치>興海郡事 臣 白行盈德縣令 臣 朴㓒浦萬戶 臣 尹丒山浦萬戶 臣 金永川郡事 臣 申行比安縣監 臣 崔<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_032.jpg">상원사중창권선문:32</원본위치>行河陽縣監 臣 鄭咸陽郡事 臣 鄭行慶山縣令 臣 蔡烏浦萬戶 臣 南行蔚珎縣令 臣 柳行三陟府使 臣 尹<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_033.jpg">상원사중창권선문:33</원본위치>星州牧使 臣 姜陜川郡事 臣 權高靈縣監 臣 李三嘉縣監 臣 文山陰縣監 臣 吳行大丘郡事 臣 趙<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_034.jpg">상원사중창권선문:34</원본위치>行軍威縣監 臣 郭行咸昌縣監 臣 李知淸道郡事 臣 鄭東萊僉節制使 臣 金海雲浦萬戶 臣 全行塩浦萬戶 臣 鄭<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_035.jpg">상원사중창권선문:35</원본위치>行西生浦萬戶 臣 龍行固城縣令 臣 卞宣傳官 臣 慶行巨濟縣令 臣 洪行知世浦萬戶 臣 姜行助羅浦萬戶 臣 申<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_036.jpg">상원사중창권선문:36</원본위치>行南海縣令 臣 金河東縣監 臣 尹固城教導 臣 鄭鎭海縣監 臣 金昌原府使 臣 李行金海府使 臣 洪<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_037.jpg">상원사중창권선문:37</원본위치>豐基郡事 臣 禹行護軍 臣 沈僉知中樞 臣 趙熊川縣監 臣 宣安骨浦萬戶 臣 鄭守盈德縣令 臣 金<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_038.jpg">상원사중창권선문:38</원본위치>行龍宮縣監 臣 宋尙州判官 臣 林行靑松府使 臣 崔知蔚山郡事 臣 姜行密陽府使 [臣] 尹行玄風縣監 臣 孫<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_039.jpg">상원사중창권선문:39</원본위치>行咸安郡守 臣 柳行靈山縣監 臣 申慶州判官 臣 鄭行甘浦萬戶 臣 俞行彦陽縣監 臣 金慶尙左道評事 臣 金<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_040.jpg">상원사중창권선문:40</원본위치>慶尙右道水軍虞候 臣 姜知世浦水軍萬戶 臣 鄭行玉浦水軍萬戶 臣 朴行星州判官 臣 朴行龍宮縣監 臣 鄭行河陽縣監 臣 崔<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_041.jpg">상원사중창권선문:41</원본위치>行淸道郡守 臣 尹敬差官 臣 金金海府使 臣 慶敬差官 臣 權行仁同縣監 臣 黃咸昌縣監 臣 尹<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_042.jpg">상원사중창권선문:42</원본위치>行聞慶縣監 臣 陳行忠州判官 臣 金行竹山縣監 臣 李行龍仁縣令 臣 李冝寕縣監 李 臣晋州教授 臣 金<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_043.jpg">상원사중창권선문:43</원본위치>三嘉縣監 臣 李慶尙道都事 臣 成昌原府使 臣 閔蔚珎縣令 臣 趙前縣監 臣 李忠伯<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_045.jpg">상원사중창권선문:45</원본위치>前知中樞上護軍 臣 金東原君 臣 咸黃海道觀察使 臣 尹京畿都觀察使 臣 沈江原道都觀察使 臣 李<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_046.jpg">상원사중창권선문:46</원본위치>坡成君 臣 尹工曺㕘議 臣 崔筽城君 臣 柳全羅道觀察使 臣 安<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_047.jpg">상원사중창권선문:47</원본위치>京圻察訪 臣 金豊德郡事 臣 申開城断事官 臣 金都事 臣 南黃海道経歴 臣 鄭察訪 臣 許<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_048.jpg">상원사중창권선문:48</원본위치>平山府使 臣 李瑞興府使 臣 禹海州教授官 臣 白豊州郡事 臣 洪黃海道都鎭撫 臣 洪康翎縣監 臣 俞<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_049.jpg">상원사중창권선문:49</원본위치>載寕郡事 臣 許站路察訪 臣 金安岳郡事 臣 金信川縣監 臣 楊前行長水縣監 臣 申文化縣令 臣 張<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_050.jpg">상원사중창권선문:50</원본위치>海州牧使 臣 趙延安府使 臣 金長連縣監 臣 黃行黃州判官 臣 鄭開城府経歴 臣 朴長湍郡事 臣 金<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_051.jpg">상원사중창권선문:51</원본위치>京畿経歴 臣 鄭坡州牧使 臣 尹交河縣監 臣 朴安城郡事 臣 康晋州牧使 臣 卞晋州判官 臣 尹<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_052.jpg">상원사중창권선문:52</원본위치>領中樞 臣 沈判中樞 臣 沈礪山君 臣 宋判官 臣 閔忠州牧使 臣 李全羅道都事 臣 盧<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_053.jpg">상원사중창권선문:53</원본위치>前副司正 臣 李㓜學 臣 孫戶曺判書 臣 盧吏曺判書 臣 韓臣 洪世子輔德 臣 崔<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_054.jpg">상원사중창권선문:54</원본위치>行護軍 臣 趙鐘城府使 臣 成堤川縣監 臣 成咸陽郡守 臣 盧開城府判官 [臣] 許<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_055.jpg">상원사중창권선문:55</원본위치>行羅州牧使 臣 金司宰判事 臣 李左副率 臣 李行軍噐監正 臣 韓前行牧使 臣 薛㓜學 臣 韓<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_056.jpg">상원사중창권선문:56</원본위치>前鎭撫 臣 郭行知古阜郡事 臣 元行興德縣監 臣 林行潭陽都護府使 臣 薛行康津縣監 臣 周前副司正 [臣] 金思信<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_057.jpg">상원사중창권선문:57</원본위치>行涥昌郡守 [臣] 柳行光州牧使 臣 成行南平縣監 臣 柳<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_059.jpg">상원사중창권선문:59</원본위치>晋州牧使 臣 申晋州判官 臣 張<원본위치 imgFile="P28_SG_e01_v002_060.jpg">상원사중창권선문:60</원본위치>草溪郡事 臣 金原州判官 臣 鄭兼掌令 臣 趙</원문>
		</기사>
		<기사>
			<번역문>불제자승천체도열문영무 조선국왕 이유(李瑈)　채색(彩色)　쌀[米] 오백 석　면포(綿布) 오백 필　정포(正布) 오백 필　정철(正鐵) 일만오천 근세자 신 황효령대군 신임영대군 신영안대군 신하동부원군 신 정봉원부원군 신 정고령부원군 신 신상당부원군 신 한능성부원군 신 구남원부원군 신 황남양부원군 신 홍밀산군 신 박연성군 신 박영성군 신 최상락군 신 김연산군 신판내시부사 신 전하원군 신 정무송군 신 윤계림군 신 이개성군 신 최서원군 신 한강성군 신원성군 신 원상산군 신 황문산군 신 류신천군 신 강여천군 신 이화산군 신 권복성군 신 권청성군 신 한복천군 신 권호조 판서 신 김영가군 신 권파산군 신 조공산군 신 안당성군 신 홍청원군 신 한계성군 신여산군 신 송연산군 신 이동원군 신 함행 상호군 신 김길창부원군 신 권진예 부윤 신강령군 신 홍경주 부윤 신 정수 관찰사 신 강경상도좌도 절제사 신 변전라 감사 신 김경상도 도관찰사 신 정경상도좌도 처치사 신 홍전라도 절제사 신 조경상좌도 병마절제사 신 민경상우도 처치사 신 류경상우도 병마절제사 신 이강원도 관찰사 신 이진주 판관 신 윤상주 목사 신 정사온 주부 신 이병조 좌랑 신 양안동 부사 신 한안동 판관 신 정행 성주 목사 신 김원주 목사 신 변평창 군사 신 류강원 찰방 신 원강원 경력 신 심강릉 부사 신 박행 지평해군사 신 염행 영해 부사 신 이행 신령 현감 신 정행 진보 현감 신 이행 예안 현감 신 최행 의흥 현감 신 이행 지울산군사 신 김행 기장 현감 신 권행 지양산군사 신 최밀양 부사 신 우경주 판관 신 양행 영일 현감 신 김흥해 군사 신 백행 영덕 현령 신 박칠포 만호 신 윤축산포 만호 신 김영천 군사 신 신행 비안 현감 신 최행 하양 현감 신 정함양 군사 신 정행 경산 현령 신 채오포 만호 신 남행 울진 현령 신 류행 삼척 부사 신 윤성주 목사 신 강합천 군사 신 권고령 현감 신 이삼가 현감 신 문산음 현감 신 오행 대구 군사 신 조행 군위 현감 신 곽행 함창 현감 신 이지청도군사 신 정동래 첨절제사 신 김해운포 만호 신 전행 염포 만호 신 정행 서생포 만호 신 용행 고성 현령 신 변선전관 신 경행 거제 현령 신 홍행 지세포 만호 신 강행 조라포 만호 신 신행 남해 현령 신 김하동 현감 신 윤고성 교도 신 정진해 현감 신 김창원 부사 신 이행 김해 부사 신 홍풍기 군사 신 우행 호군 신 심첨지중추 신 조웅천 현감 신 선안골포 만호 신 정수 영덕 현령 신 김행 용궁 현감 신 송상주 판관 신 임행 청송 부사 신 최지울산군사 신 강행 밀양 부사 윤행 현풍 현감 신 손행 함안 군수 신 류행 영산 현감 신 신경주 판관 신 정행 감포 만호 신 유행 언양 현감 신 김경상좌도 평사 신 김경상우도 수군우후 신 강지세포 수군만호 신 정행 옥포 수군만호 신 박행 성주 판관 신 박행 용궁 현감 신 정행 하양 현감 신 최행 청도 군수 신 윤경차관 신 김김해 부사 신 경경차관 신 권행 인동 현감 신 황함창 현감 신 윤행 문경 현감 신 진행 충주 판관 신 김행 죽산 현감 신 이행 용인 현령 신 이의령 현감 신 이진주 교수 신 김삼가 현감 신 이경상도 도사 신 성창원 부사 신 민울진 현령 신 조전 현감 신 이충백전 지중추 상호군 신 김동원군 신 함황해도 관찰사 신 윤경기도 관찰사 신 심강원도 도관찰사 신 이파성군 신 윤공조 참의 신 최오성군 신 류전라도 관찰사 신 안경기 찰방 신 김풍덕 군사 신 신개성 단사관 신 김도사 신 남황해도 경력 신 정찰방 신 허평산 부사 신 이서흥 부사 신 우해주 교수관 신 백풍주 군사 신 홍황해도 도진무 신 홍강령 현감 신 유재령 군사 신 허참로 찰방 신 김안악 군사 신 김신천 현감 신 양전 행 장수 현감 신 신문화 현령 신 장해주 목사 신 조연안 부사 신 김장연 현감 신 황행 황주 판관 신 정개성부 경력 신 박장단 군사 신 김경기 경력 신 정파주 목사 신 윤교하 현감 신 박안성 군사 신 강진주 목사 신 변진주 판관 신 윤영중추 신 심판중추 신 심여산군 신 송판관 신 민충주 목사 신 이전라도 도사 신 노전 부사정 신 이유학 신 손호조 판서 신 노이조 판서 신 한　　　　신 홍세자보덕 신 최행 호군 신 조종성 부사 신 성제천 현감 신 성함양 군수 신 노개성부 판관 허행 나주 목사 신 김사재 판사 신 이좌부솔 신 이행 군기감 정 신 한전 행 목사 신 설유학 신 한전 진무 신 곽행 지고부군사 신 원행 흥덕 현감 신 임행 담양 도호부사 신 설행 강진 현감 신 주전 부사정 김사신행 순창 군수 류행 광주 목사 신 성행 남평 현감 신 류진주 목사 신 신진주 판관 신 장초계 군사 신 김원주 판관 신 정어장령 신 조</번역문>
			</저자정보>
				<한글>김무봉</한글>
				<한자>金武峰</한자>
				<출판일>2010년 12월 30일</출판일>
			</저자정보>
		</기사>
	</본문>

	<주석목록>
		<주석><주석번호>001</주석번호><주석내용>：성(姓)과 수결(手決) 없음.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>002</주석번호><주석내용>：수결 없음.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>003</주석번호><주석내용>：성과 수결 없음.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>004</주석번호><주석내용>：수결 없음.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>005</주석번호><주석내용>：수결 없음.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>006</주석번호><주석내용>：수결 없음.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>007</주석번호><주석내용>：수결 없음.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>008</주석번호><주석내용>：수결 없음.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>009</주석번호><주석내용>：수결 없음.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>010</주석번호><주석내용>：성과 수결 없음.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>011</주석번호><주석내용>：성과 수결 없음.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>012</주석번호><주석내용>：‘신(臣)’ 자 누락.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>013</주석번호><주석내용>：‘신(臣)’ 자와 성(姓)의 순서 바뀜.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>014</주석번호><주석내용>：‘신(臣)’ 자 누락.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>015</주석번호><주석내용>：‘신(臣)’ 자 누락.</주석내용></주석>
		<주석><주석번호>016</주석번호><주석내용>：‘신(臣)’ 자 누락.</주석내용></주석>
	</주석목록>

	<원본이미지목록>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:9</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:10</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:11</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:14</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:15</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:17</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:18</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:19</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:20</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:21</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:22</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:23</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:24</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:25</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:26</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:27</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:28</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:29</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:30</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:31</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:32</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:33</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:34</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:35</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:36</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:37</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:38</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:39</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:40</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:41</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:42</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:43</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:45</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:46</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:47</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:48</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:49</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:50</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:51</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:52</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:53</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:54</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:55</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:56</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:57</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:59</원본이미지명>
		<원본이미지명>상원사중창권선문:60</원본이미지명>
	</원본이미지목록>
</내용>